<zh>孔子謂季氏：「八佾舞於庭，是可忍也，孰不可忍也？」</zh>
<ja>孔子季氏を謂はく、「八佾、庭に舞はす。是をも忍ぶべくんば、孰れをか忍ぶべからざらん」と。</ja>

<zh>三家者以雍徹。子曰：「『相維辟公，天子穆穆』，奚取於三家之堂？」</zh>
<ja>三家者、雍を以つて徹す。子曰はく「相くるは維れ辟公、天子穆穆と。奚ぞ三家の堂に取らん」と。</ja>

<zh>子曰：「人而不仁，如禮何？人而不仁，如樂何？」</zh>
<ja>子曰はく「人にして仁ならずんば、礼を如何せん。人にして仁ならずんば、楽を如何せん」と。</ja>

<zh>林放問禮之本。子曰：「大哉問！禮，與其奢也，寧儉；喪，與其易也，寧戚。」</zh>
<ja>林放、礼の本を問ふ。子曰はく「大なるかな問ふこと。礼は其の奢らんよりは寧ろ倹せよ。喪は其の易めんよりは寧ろ戚め」と。</ja>

<zh>子曰：「夷狄之有君，不如諸夏之亡也。」</zh>
<ja>子曰はく「夷狄の君有るは、諸夏の亡きに如かざるなり」と。</ja>

<zh>季氏旅於泰山。子謂冉有曰：「女弗能救與？」對曰：「不能。」子曰：「嗚呼！曾謂泰山，不如林放乎？」</zh>
<ja>季氏、泰山に旅す。子冉有に謂ひて曰はく「女救ふこと能はざるか」と。対へて曰はく「能はず」と。子曰はく「嗚呼、曾ち泰山を林放にも如かずと謂へるか」と。</ja>

<zh>子曰：「君子無所爭，必也射乎！揖讓而升，下而飲，其爭也君子。」</zh>
<ja>子曰はく「君子争ふ所無し。必ずや射か。揖譲して升り下り、而して飲ましむ、其の争ひは君子なり」と。</ja>

<zh>子夏問曰：「『巧笑倩兮，美目盼兮，素以為絢兮。』何謂也？」子曰：「繪事後素。」曰：「禮後乎？」子曰：「起予者商也！始可與言詩已矣。」</zh>
<ja>子夏問ひて曰はく「巧笑倩たり、美目盼たり、素以つて絢を為すとは、何の謂ぞや」と。子曰はく「絵の事は素を後にす」と。曰はく「礼は後か」と。曰はく「予を起こす者は商なり。始めて与に詩を言ふべきのみ」と。</ja>

<zh>子曰：「夏禮，吾能言之，杞不足徵也；殷禮，吾能言之，宋不足徵也。文獻不足故也，足則吾能徵之矣。」</zh>
<ja>子曰はく「夏の礼吾能く之を言へども、杞は徴とするに足らざるなり。殷の礼は吾能く之を言へども、宋は徴とするに足らざるなり。文献、足らざるが故なり。足らば則ち吾能く之を徴とせん」と。</ja>

<zh>子曰：「禘自既灌而往者，吾不欲觀之矣。」</zh>
<ja>子曰はく「禘、既に潅してより往は、吾之を観ることを欲せず」と。</ja>

<zh>或問禘之說。子曰：「不知也。知其說者之於天下也，其如示諸斯乎！」指其掌。</zh>
<ja>或るひと禘の説を問ふ。子曰はく「知らざるなり。其の説を知る者の天下に於けるや、其れ諸を斯に示るがごときか」と。其の掌を指す。</ja>

<zh>祭如在，祭神如神在。子曰：「吾不與祭，如不祭。」</zh>
<ja>祭ることを在ますがごとくし、神を祭ること神在ますがごとくす。子曰はく「吾祭に与らざれば、祭らざるがごとし」と。</ja>

<zh>王孫賈問曰：「與其媚於奧，寧媚於竈，何謂也？」子曰：「不然，獲罪於天，無所禱也。」</zh>
<ja>王孫賈問ひて曰はく「其の奥に媚びんよりは、寧ろ竃に媚びよとは、何の謂ぞや」と。子曰はく「然らず。罪を天に獲れば、祷る所無きなり」と。</ja>

<zh>子曰：「周監於二代，郁郁乎文哉！吾從周。」</zh>
<ja>子曰はく「周は二代に監みて、郁郁乎として文なるかな。吾は周に従はん」と。</ja>

<zh>子入大廟，每事問。或曰：「孰謂鄹人之子知禮乎？入大廟，每事問。」子聞之曰：「是禮也。」</zh>
<ja>子大廟に入りて、事毎に問ふ。或るひと曰はく「孰か鄹人の子を礼を知ると謂ふや。大廟に入りて、事毎に問ふ」と。子之を聞きて曰はく「是れ礼なり」と。</ja>

<zh>子曰：「射不主皮，為力不同科，古之道也。」</zh>
<ja>子曰はく「射は皮を主とせず。力の科を同じくせざるが為なり。古の道なり」と。</ja>

<zh>子貢欲去告朔之餼羊。子曰：「賜也，爾愛其羊，我愛其禮。」</zh>
<ja>子貢、告朔の餼羊を去らんと欲す。子曰はく「賜や。女は其の羊を愛しむ、我は其の礼を愛しむ」と。</ja>

<zh>子曰：「事君盡禮，人以為諂也。」</zh>
<ja>子曰はく「君に事ふるに礼を尽くせば、人以つて諂へりと為す」と。</ja>

<zh>定公問：「君使臣，臣事君，如之何？」孔子對曰：「君使臣以禮，臣事君以忠。」</zh>
<ja>定公問ふ、「君、臣を使ひ、臣君に事ふること、之を如何」と。孔子対へて曰はく「君、臣を使ふに礼を以つてし、臣、君に事ふに忠を以つてす」と。</ja>

<zh>子曰：「關雎，樂而不淫，哀而不傷。」</zh>
<ja>子曰はく「関雎は楽しみて淫せず、哀しみて傷らず」と。</ja>

<zh>哀公問社於宰我。宰我對曰：「夏后氏以松，殷人以柏，周人以栗，曰使民戰栗。」子聞之曰：「成事不說，遂事不諫，既往不咎。」</zh>
<ja>哀公社を宰我に問ふ。宰我対へて曰はく「夏后氏は松を以つてし、殷人は柏を以つてし、周人栗を以つてす。曰はく、民をして戦栗せしむるなりと。」子之を聞きて曰はく「成事は説かず、遂事は諌めず、既往は咎めず」と。</ja>

<zh>子曰：「管仲之器小哉！」或曰：「管仲儉乎？」曰：「管氏有三歸，官事不攝，焉得儉？」「然則管仲知禮乎？」曰：「邦君樹塞門，管氏亦樹塞門；邦君為兩君之好，有反坫，管氏亦有反坫。管氏而知禮，孰不知禮？」</zh>
<ja>子曰はく「管仲の器は小なるかな」と。或るひと曰はく「管仲は倹なるか」と。曰はく「管氏に三帰有り、官の事は摂ねず。焉んぞ倹なるを得ん」と。曰はく「然らば則ち管仲礼を知るか」と。曰はく「邦君、樹して門を塞ぐ。管氏も亦樹して門を塞ぐ。邦君両君の好を為すに反坫有り、管氏も亦反坫有り。管氏にして礼を知らば、孰か礼を知らざらん」と。</ja>

<zh>子語魯大師樂。曰：「樂其可知也：始作，翕如也；從之，純如也，皦如也，繹如也，以成。」</zh>
<ja>子、魯の大師に楽を語りて曰はく「楽は其れ知るべきのみ。始めて作すに翕如たり。之を従ちて純如たり。皦如たり。繹如たり。以つて成る」と。</ja>

<zh>儀封人請見。曰：「君子之至於斯也，吾未嘗不得見也。」從者見之。出曰：「二三子，何患於喪乎？天下之無道也久矣，天將以夫子為木鐸。」</zh>
<ja>儀の封人見えんことを請ひて曰はく「君子の斯に至るや、吾未だ嘗て見るとを得ずんばあらざるなり」と。従者之を見えしむ。出でて曰はく「二三子、何ぞ喪することを患へんや。天下の道無きや久し。天将に夫子を以つて木鐸と為さんとす」と。</ja>

<zh>子謂韶，「盡美矣，又盡善也。」謂武，「盡美矣，未盡善也」。</zh>
<ja>子韶を謂はく、「美を尽せり。又善を尽せり」と。武を謂はく、「美を尽くせり。未だ善を尽くさず」と。</ja>

<zh>子曰：「居上不寬，為禮不敬，臨喪不哀，吾何以觀之哉？」</zh>
<ja>子曰はく「上に居て寛ならず、礼を為して敬ならず、喪に臨みて哀しまずんば、吾何を以つてか之を観んや」と。</ja>
