<zh>孔子於鄉黨，恂恂如也，似不能言者。其在宗廟朝廷，便便言，唯謹爾。</zh>
<ja>孔子、郷党に於いては恂恂如たり。言ふこと能はざる者に似たり。其の宗廟、朝廷に在すや、便便として言ひ、唯だ謹しめり。</ja>

<zh>朝，與下大夫言，侃侃如也；與上大夫言，誾誾如也。君在，踧踖如也。與與如也。</zh>
<ja>朝にして下大夫と言へば、侃侃如たり。上大夫と言へば、誾誾如たり。君在せば、踧踖如たり。与与如たり。</ja>

<zh>君召使擯，色勃如也，足躩如也。揖所與立，左右手。衣前後，襜如也。趨進，翼如也。賓退，必復命曰：「賓不顧矣。」</zh>
<ja>君、召して擯たらしむれば、色勃如たり。足躩如たり。与に立つ所を揖すれば、其の手を左右にす。衣の前後、襜如たり。趨り進むには翼如たり。賓退けば、必ず復命して曰はく「賓顧みず」と。</ja>

<zh>入公門，鞠躬如也，如不容。立不中門，行不履閾。過位，色勃如也，足躩如也，其言似不足者。攝齊升堂，鞠躬如也，屏氣似不息者。出，降一等，逞顏色，怡怡如也。沒階趨進，翼如也。復其位，踧踖如也。</zh>
<ja>公門に入るに、鞠躬如たり。容れられざるがごとくす。立つに門に中せず。行くに閾を履まず。位を過ぐれば色勃如たり。足襜如たり。其の言ふこと足らざる者に似たり。斉を摂げて堂に升るに、鞠躬如たり。気を屏めて息せざる者に似たり。出でて一等を降れば、顔色を逞つて怡怡如たり。階を没せば、趨り進むこと翼如たり。其の位に復れば踧踖如たり。</ja>

<zh>執圭，鞠躬如也，如不勝。上如揖，下如授。勃如戰色，足蹜蹜，如有循。享禮，有容色。私覿，愉愉如也。</zh>
<ja>圭を執れば鞠躬如たり。勝へざるがごとし。上ぐることは揖するがごとく、下すことは授くるがごとく、勃如としては戦色。足は蹜蹜如として循ふこと有り。享礼には容色有り。私覿には愉愉如たり。</ja>

<zh>君子不以紺緅飾。紅紫不以為褻服。當暑，袗絺綌，必表而出之。緇衣羔裘，素衣麑裘，黃衣狐裘。褻裘長。短右袂。必有寢衣，長一身有半。狐貉之厚以居。去喪，無所不佩。非帷裳，必殺之。羔裘玄冠不以弔。吉月，必朝服而朝。</zh>
<ja>君子は紺緅を以つて飾らず。紅紫は以つて褻服と為さず。暑に当たりては縝の絺綌、必ず表して出づ。緇衣には羔裘、素衣には麑裘。黄衣には狐裘。褻裘は長く、右の袂を短くす。必ず寝衣有り。長一身有半。狐貉の厚き以つて居る。喪を去いては佩びざる所無し。帷裳に非ざれば必ず之を殺す。羔裘玄冠しては以つて弔せず。吉月には必ず朝服して朝す。</ja>

<zh>齊，必有明衣，布。齊，必變食，居必遷坐。</zh>
<ja>斉すれば必ず明衣有り、布なり。斉すれば必ず食を変じ、居は必ず坐を遷す。</ja>

<zh>食不厭精，膾不厭細。食饐而餲，魚餒而肉敗，不食。色惡，不食。臭惡，不食。失飪，不食。不時，不食。割不正，不食。不得其醬，不食。肉雖多，不使勝食氣。惟酒無量，不及亂。沽酒市脯不食。不撤薑食。不多食。祭於公，不宿肉。祭肉不出三日。出三日，不食之矣。食不語，寢不言。雖疏食菜羹，瓜祭，必齊如也。</zh>
<ja>食は精を厭はず、膾は細きを厭はず。食の饐して餲せると魚の餒れて肉の敗れたるは食らはず。色の悪しきは食らはず。臭の悪しきは食らはず。飪を失へるは食らはず。時ならざるは食らはず。割正しからざれば食らはず。其の醤を得ざれば食らはず。肉は多しと雖も食の気に勝たしめず。唯だ酒は量無く、乱に及ばず。沽ふ酒と市ふ脯は食はず。薑を撒ずして食らふ、多くは食はず。公に祭れば肉を宿にせず。祭の肉は三日出ださず。三日を出づれば之を食らはず。食らふには語らず、寝ぬるには言はず。疏食菜羹と瓜と雖も、祭れば必ず斉如たり。</ja>

<zh>席不正，不坐。</zh>
<ja>席正しからざれば、坐せず。</ja>

<zh>鄉人飲酒，杖者出，斯出矣。鄉人儺，朝服而立於阼階。</zh>
<ja>郷人の飲酒には、杖者出づれば斯に出づ。郷人の儺には、朝服して阼階に立つ。</ja>

<zh>問人於他邦，再拜而送之。康子饋藥，拜而受之。曰：「丘未達，不敢嘗。」</zh>
<ja>人を他邦に問へば、再拝して之を送る。康子薬を饋る。拝して之を受けて曰はく「丘未だ達せず。敢へて嘗めず」と。</ja>

<zh>廄焚。子退朝，曰：「傷人乎？」不問馬。</zh>
<ja>厩焚けたり。子朝より退きて曰はく「人を傷へるか」と。馬を問はず。</ja>

<zh>君賜食，必正席先嘗之；君賜腥，必熟而薦之；君賜生，必畜之。侍食於君，君祭，先飯。疾，君視之，東首，加朝服，拖紳。君命召，不俟駕行矣。</zh>
<ja>君、食を賜へば、必ず席を正して先づ之を嘗む。君、腥を賜へば、必ず熟して之を薦む。君、生けるを賜へば、必ず之を畜ふ。君に侍食するに、君祭れば先ず飯す。疾あるに、君之を視れば、東首して朝服を加へ、紳を拖く。君命じて召せば、駕を俟たずして行く。</ja>

<zh>入太廟，每事問。</zh>
<ja>大廟に入りて、事ごとに問ふ。</ja>

<zh>朋友死，無所歸。曰：「於我殯。」朋友之饋，雖車馬，非祭肉，不拜。</zh>
<ja>朋友死して帰する所無し。曰はく「我に於いて殯せよ」と。朋友の饋りものは、車馬と雖も、祭りの肉に非ざれば、拝せず。</ja>

<zh>寢不尸，居不容。見齊衰者，雖狎，必變。見冕者與瞽者，雖褻，必以貌。凶服者式之。式負版者。有盛饌，必變色而作。迅雷風烈，必變。</zh>
<ja>寝ぬるに尸せず、居るに容づくらず。子、斉衰の者を見ては、狎れたりと雖も必ず変ず。冕者と瞽者とを見ては、褻と雖も必ず貌を以つてす。凶服の者には之に式す。負版の者に式す。盛饌有れば必ず色を変じて作つ。迅雷風烈には必ず変ず。</ja>

<zh>升車，必正立執綏。車中，不內顧，不疾言，不親指。</zh>
<ja>車に升りては、必ず正しく立ちて綏を執る。車の中にして内顧せず、疾言せず、親指せず。</ja>

<zh>色斯舉矣，翔而後集。曰：「山梁雌雉，時哉！時哉！」子路共之，三嗅而作。</zh>
<ja>色みて斯に挙り、翔りて後に集まる。曰はく「山梁の雌雉、時なるかな、時なるかな」と。子路之を共し、三たび嗅ぎて作つ。</ja>
