<zh>先帝創業未半，而中道崩殂，今天下三分，益州疲弊，此誠危急存亡之秋也。然侍衞之臣不懈於內，忠志之士忘身於外者，蓋追先帝之殊遇，欲報之於陛下也。誠宜開張聖聽，以光先帝遺德，恢弘志士之氣，不宜妄自菲薄，引喻失義，以塞忠諫之路也。</zh>
<ja>先帝業を創めて未だ半ならずして、中道にして崩殂す。今、天下三分し、益州疲弊せり。此れ誠に危急存亡の秋なり。然れども侍衛の臣、内に懈らず、忠志の士、身を外るるは、蓋し先帝の殊遇を追うて、之を陛下に報いんと欲するなり。誠に宜しく聖聴を開帳して、以て先帝の遺徳を光いにし、志士の気を恢弘すべし。宜しく妄りに自ら菲薄として、喩を引き義を失ひ、以て忠諫の路を塞ぐべからざるなり。</ja>

<zh>宮中府中俱為一體，陟罰臧否，不宜異同。若有作姧犯科及為忠善者，宜付有司論其刑賞，以昭陛下平明之理，不宜偏私，使內外異法也。</zh>
<ja>宮中府中は、倶に一体たり。臧否を陟罰して、宜しく異同あるべからず。若し奸を作し、科を犯し、及び忠善を為す者有らば、宜しく有司に付して、其の刑賞を論じ、以て陛下平明の治を昭かにすべし。宜しく偏私して、内外をして法を異にせしむべからざるなり。</ja>

<zh>侍中、侍郎郭攸之、費禕、董允等，此皆良實，志慮忠純，是以先帝簡拔以遺陛下。愚以為宮中之事，事無大小，悉以咨之，然後施行，必能裨補闕漏，有所廣益。</zh>
<ja>侍中侍郎、郭攸之、費褘、董允等、此れ皆良実にして、志慮忠純なり。是を以て先帝簡抜して、以て陛下に遺せり。愚以為へらく、宮中の事は、事大小と無く、悉く以て之に咨り、然る後に施行せば、必ず能く闕漏を裨補して、広益する所有らん。</ja>

<zh>將軍向寵，性行淑均，曉暢軍事，試用於昔日，先帝稱之曰能，是以衆議舉寵為督。愚以為營中之事，悉以咨之，必能使行陣和睦，優劣得所。</zh>
<ja>将軍向寵は、性行淑均にして、軍事に暁暢せり。昔日に試用せられ、先帝之を称して能ありと曰へり。是を以て衆議して、寵を挙げて督と為せり。愚以為へらく、営中の事は、事大小と無く、悉く以て之に咨らば、必ず能く行陣をして和睦し、優劣所を得しめん。</ja>

<zh>親賢臣，遠小人，此先漢所以興隆也；親小人，遠賢臣，此後漢所以傾頹也。先帝在時，每與臣論此事，未甞不歎息痛恨於桓、靈也。侍中、尚書、長史、參軍，此悉貞良死節之臣，願陛下親之信之，則漢室之隆，可計日而待也。</zh>
<ja>賢臣を親しみ、小人を遠ざくるは、此れ先漢の興隆せる所以なり。小人を親しみ、賢人を遠ざくるは、此れ後漢の傾頽せる所以なり。先帝在ましし時、毎に臣と此の事を論じて、未だ嘗て桓・霊に嘆息痛恨せずんばあらざるなり。侍中尚書、長史、参軍、此れ悉く貞亮にして節に死するの臣なり。陛下之に親しみ之を信ぜば、則ち漢室の隆んならんこと、日を計へて待つべきなり。</ja>

<zh>臣本布衣，躬耕於南陽，苟全性命於亂世，不求聞達於諸侯。先帝不以臣卑鄙，猥自枉屈，三顧臣於草廬之中，諮臣以當世之事，由是感激，遂許先帝以驅馳。後值傾覆，受任於敗軍之際，奉命於危難之間，爾來二十有一年矣。</zh>
<ja>臣は本布衣、躬ら南陽に耕す。苟くも性命を乱世に全うして、聞達を諸侯に求めず。先帝臣が卑鄙なるを以てせず、猥りに自ら枉屈して、臣を草廬の中に三顧し、臣に諮るに当世の事を以てせり。是に由りて感激し、先帝に許すに駆馳を以てせり。後に傾覆に値うて、任を敗軍の際に受け、命を危難の間に奉ぜり。爾来二十有一年なり。</ja>

<zh>先帝知臣謹慎，故臨崩寄臣以大事也。受命以來，夙夜憂歎，恐託付不效，以傷先帝之明，故五月渡瀘，深入不毛。今南方已定，兵甲已足，當獎率三軍，北定中原，庶竭駑鈍，攘除姧凶，興復漢室，還于舊都。此臣所以報先帝，而忠陛下之職分也。至於斟酌損益，進盡忠言，則攸之、禕、允之任也。</zh>
<ja>先帝臣が謹慎なるを知れり。故に崩ずるに臨んで臣に寄するに大事を以てせり。命を受けてより以来、夙夜憂懼し、付託の效あらずして、以て先帝の明を傷はんことを恐る。故に五月瀘を渡って、深く不毛に入る。今南方已に定まり、兵甲已に足れり。当に三軍を奨率して、北のかた中原を定むべし。庶はくは、駑鈍を竭し、姦凶を攘除し、以て漢室を興復して、旧都を還さんことを。此れ臣が先帝に報いて、陛下に忠なる所以の職分なり。損益を斟酌し、進んで忠言を尽くすに至つては、則ち攸之、褘、允の任なり。</ja>

<zh>願陛下託臣以討賊興復之效；不效，則治臣之罪，以告先帝之靈；責攸之、禕、允等之慢，以彰其咎。陛下亦宜自謀，以諮諏善道，察納雅言，深追先帝遺詔。臣不勝受恩感激。今當遠離，臨表涕零，不知所言。</zh>
<ja>願はくは陛下臣に託するに、討賊興腹の效を以てせよ。效あらずんば則ち臣の罪を治して、以て先帝の霊に告げよ。若し徳を興すの言無くんば、攸之、褘、允等の咎を責めて、以て其の慢を彰せ。陛下も亦宜しく自ら謀つて以て善道を諮諏し、雅言を察納して、深く先帝の遺詔を追ふべし。臣恩を受けし感激に勝へず、今遠く離るるに当たり、表に臨んで涕泣して、云ふ所を知らず。</ja>
