<zh>田單者，齊諸田疏屬也。湣王時，單為臨菑市掾，不見知。及燕使樂毅伐破齊，齊湣王出奔，已而保莒城。燕師長驅平齊，而田單走安平，令其宗人盡斷其車軸末而傅鐵籠。已而燕軍攻安平，城壞，齊人走，爭涂，以折車敗，為燕所虜，唯田單宗人以鐵籠故得脫，東保即墨。燕既盡降齊城，唯獨莒、即墨不下。燕軍聞齊王在莒，并兵攻之。淖齒既殺湣王於莒，因堅守，距燕軍，數年不下。燕引兵東圍即墨，即墨大夫出與戰，敗死。城中相與推田單，曰：「安平之戰，田單宗人以鐵籠得全，習兵。」立以為將軍，以即墨距燕。</zh>
<ja>田単は、斉の諸田の疏属なり。湣王の時、単臨菑の市掾と為りしが、知られず。燕の楽毅をして伐つて斉を破らしむるに及び、斉の湣王出奔し、已にして莒城に保れり。燕の師、長駆して斉を平らげ、而して田単、安平に走ぐ。その宗人をして尽く其の車軸の末を断ちて鉄篭を傅けしむ。已にして燕軍、安平を攻め、城壊る。斉人走げて塗を争ふ。轊折れ、車敗るるを以て、燕の虜にする所と為る。唯だ田単の宗人のみ、鉄篭を以ての故に脱るるを得、東して即墨に保り。燕既に尽く斉の城を降す。唯だ独り莒、即墨のみ下らず。燕軍、斉王の莒にあるを聞き兵を并せこれを攻む。淖歯すでに湣王を莒に殺し、因りて堅く守りて燕軍を距ぎ、数年下らず。燕兵を引き東して即墨を囲む。即墨の大夫出でて与に戦ひ、敗死す。城中相与に田単を推して曰く「安平の戦に、田単の宗人は鉄篭を以て全きを得たり。兵に習ふ」と。立てて以て将軍と為し、即墨を以て燕を距ぐ。</ja>

<zh>頃之，燕昭王卒，惠王立，與樂毅有隙。田單聞之，乃縱反閒於燕，宣言曰：「齊王已死，城之不拔者二耳。樂毅畏誅而不敢歸，以伐齊為名，實欲連兵南面而王齊。齊人未附，故且緩攻即墨以待其事。齊人所懼，唯恐他將之來，即墨殘矣。」燕王以為然，使騎劫代樂毅。</zh>
<ja>頃之して燕の昭王卒し、恵王立つ。楽毅と隙有り。田単之を聞き、乃ち反間を燕に縦ち、宣言して曰く「斉王已に死す。城の抜かざる者は二つのみ。楽毅、誅を畏れて敢へて帰らず。斉を伐つを以て名と為せども、実は兵を連ね南面して斉に王たらんと欲す。斉人未だ附はず。故に且らく緩く即墨を攻め、以て其の事を待つ。斉人の懼るる所は、唯だ他の将の来りて、即墨の残はれんを恐るるなり」と。燕王以て然りと為し、騎劫をして楽毅に代はらしむ。</ja>

<zh>樂毅因歸趙，燕人士卒忿。而田單乃令城中人食必祭其先祖於庭，飛鳥悉翔舞城中下食。燕人怪之。田單因宣言曰：「神來下教我。」乃令城中人曰：「當有神人為我師。」有一卒曰：「臣可以為師乎？」因反走。田單乃起，引還，東鄉坐，師事之。卒曰：「臣欺君，誠無能也。」田單曰：「子勿言也！」因師之。每出約束，必稱神師。乃宣言曰：「吾唯懼燕軍之劓所得齊卒，置之前行，與我戰，即墨敗矣。」燕人聞之，如其言。城中人見齊諸降者盡劓，皆怒，堅守，唯恐見得。單又縱反閒曰：「吾懼燕人掘吾城外冢墓，僇先人，可為寒心。」燕軍盡掘壟墓，燒死人。即墨人從城上望見，皆涕泣，俱欲出戰，怒自十倍。</zh>
<ja>楽毅因りて趙に帰し、燕人、士卒忿る。而して田単乃ち城中の人をして食するに必ず其の先祖を庭に祭らしむ。飛鳥悉く城中に翔舞して下り食む。燕人之を怪しむ。田単因りて宣言して曰く「神来り下りて我に教ふ」と。乃ち城中の人に令して曰く「当に神人有りて我が師と為るべし」と。一卒有りて曰く「臣もって師となるべきか」と。因りて反り走る。田単乃ち起ち引き還して、東郷して坐せしめ、之に師事す。卒曰く「臣、君を欺けり。誠は能無きなり」と。田単曰く「子言ふ忽かれ」と。因りて之を師とし、約束を出だす毎に、必ず神師と称す。乃ち宣言して曰く「我唯だ懼るるは、燕軍の得る所の斉の卒を劓り、これを前行に置き、我と戦ひ、即墨の敗れんことなり」と。燕人之を聞き、其の言のごとくす。城中の人、斉の諸の降れる者の尽く劓らるるを見て、皆怒りて堅く守り、唯だ得らるるを恐る。単又た反間を縦ちて曰く、「我、燕人の我が城外の冢墓を掘り先人を僇めんことを懼る。寒心を為すべし」と。燕軍尽く壟墓を掘り、死人を焼く。即墨の人、城上より望見して、皆涕泣し、倶に出でて戦はんと欲し、怒り自ら十倍す。</ja>

<zh>田單知士卒之可用，乃身操版插，與士卒分功，妻妾編於行伍之閒，盡散飲食饗士。令甲卒皆伏，使老弱女子乘城，遣使約降於燕，燕軍皆呼萬歲。田單又收民金，得千溢，令即墨富豪遺燕將，曰：「即墨即降，願無虜掠吾族家妻妾，令安堵。」燕將大喜，許之。燕軍由此益懈。</zh>
<ja>田単、士卒の用ふべきを知り、乃ち自ら版挿を操り、士卒と分功し、妻妾を行伍の間に編み、尽く飲食を散じて士を饗す。甲卒をして皆伏せしめ、老弱女子をして城に乗らしめ、使を遣はして降るを燕に約す。燕の軍、皆万歳と呼ぶ。田単又た民の金を収めて千溢を得、即墨の富豪をして燕の将に遺らしめて曰く「即墨即し降らば、願はくは吾が族家妻妾を虜掠する無く、安堵せしめよ」と。燕の将大いに喜び、之を許す。燕の軍之に由り益々懈る。</ja>

<zh>田單乃收城中得千餘牛，為絳繒衣，畫以五彩龍文，束兵刃於其角，而灌脂束葦於尾，燒其端。鑿城數十穴，夜縱牛，壯士五千人隨其後。牛尾熱，怒而奔燕軍，燕軍夜大驚。牛尾炬火光明炫燿，燕軍視之皆龍文，所觸盡死傷。五千人因銜枚擊之，而城中鼓譟從之，老弱皆擊銅器為聲，聲動天地。燕軍大駭，敗走。齊人遂夷殺其將騎劫。燕軍擾亂奔走，齊人追亡逐北，所過城邑皆畔燕而歸田單，兵日益多，乘勝，燕日敗亡，卒至河上，而齊七十餘城皆復為齊。乃迎襄王於莒，入臨菑而聽政。</zh>
<ja>田単乃ち城中に収めて千余牛を得たり。絳繒の衣を為り、画くに五彩の龍文を以てし、兵刃を其の角に束ね、而して脂を灌ぎ、葦を尾に束ね、其の端を焼き、城に数十穴を鑿ちて、夜、牛を縦つ。壮士五千人、其の後に随ふ。牛は尾熱し、怒りて燕の軍に奔る。燕の軍夜大いに驚く。牛尾の炬火の光明、炫耀たり。燕の軍これを視るに皆龍文にして、触るる所尽く死傷す。五千人よりて枚を銜み之れを撃ち、而して城中鼓譟して之に従ひ、老弱、皆銅器を撃ちて声をなす。声、天地を動かす。燕軍大いに駭き、敗走す。斉人卒に其の将騎劫を夷殺す。燕軍擾乱奔走す。斉人亡ぐるを追い北ぐるを逐ひ、過ぐる所の城邑、皆燕に畔き田単に帰す。兵日にますます多く勝ちに乗ず。燕は日に敗亡し、卒に河上に至る。而して斉の七十余城、皆復た斉と為る。乃ち襄王を莒より迎へ、臨菑に入れて政を聴かしむ。</ja>

<zh>襄王封田單，號曰安平君。</zh>
<ja>襄王、田単を封じ、号して安平君と曰ふ。</ja>

<zh>太史公曰：兵以正合，以奇勝。善之者，出奇無窮。奇正還相生，如環之無端。夫始如處女，適人開戶；後如脫兔，適不及距：其由單之謂邪！</zh>
<ja>太史公曰ふ。兵は正を以て合ひ、奇を以て勝つ。之を善くする者は、奇を出だすこと窮まり無く、奇正還りて相生ずること、環の端無きがごとし。夫れ始めは処女のごとく、適人戸を開く、後には脱兎のごとく、適、距ぐに及ばずとは、其れ田単の謂か。</ja>

<zh>初，淖齒之殺湣王也，莒人求湣王子法章，得之太史嬓之家，為人灌園。嬓女憐而善遇之。後法章私以情告女，女遂與通。及莒人共立法章為齊王，以莒距燕，而太史氏女遂為后，所謂「君王后」也。</zh>
<ja>初め淖歯の湣王を殺すや、莒人湣王の子法章を求め、之を太史嬓の家に得たり。人の為に園に灌ぐ。嬓女憐れみて善く之を遇す。後、法章私かに情を以て女に告ぐ。女遂に与に通ず。莒人ともに法章を立てて斉王となし、莒を以て燕を距ぐに及び、太史氏の女遂に后と為る。所謂君王后なり。</ja>

<zh>燕之初入齊，聞畫邑人王蠋賢，令軍中曰「環畫邑三十里無入」，以王蠋之故。已而使人謂蠋曰：「齊人多高子之義，吾以子為將，封子萬家。」蠋固謝。燕人曰：「子不聽，吾引三軍而屠畫邑。」王蠋曰：「忠臣不事二君，貞女不更二夫。齊王不聽吾諫，故退而耕於野。國既破亡，吾不能存；今又劫之以兵為君將，是助桀為暴也。與其生而無義，固不如烹！」遂經其頸於樹枝，自奮絕脰而死。齊亡大夫聞之，曰：「王蠋，布衣也，義不北面於燕，況在位食祿者乎！」乃相聚如莒，求諸子，立為襄王。</zh>
<ja>燕の初め斉に入るや、画邑の人王蠋の賢を聞き、軍中に令して曰く「画邑を環りて三十里入ること無かれ」と。王蠋の故を以てなり。已にして人をして蠋に謂はしめて曰く『斉人多く子の義を高しとす。吾、子を以て将と為し、子を万家に封ぜん」と。蠋固く謝す。燕人曰く「子聴かずんば、吾三軍を引きて画邑を屠らん」と。王蠋曰く「忠臣は二君に事へず。貞女は二夫を更へず。斉王、吾が諫めを聴かず、故に退きて野に耕す。国既に破亡し、吾、存すること能はず。今また之を劫かすに兵を以てす。君の将と為るは、是れ桀を助けて暴を為すなり。其の生きて義無きよりは、固より烹られんに如かず」と。遂に其の頚を樹枝に経け、自ら奮ひ脰を絶ちて死す。斉の亡大夫之を聞きて曰く「王蠋は布衣なり。義として燕に北面せず。況んや位にあり禄を食む者をや」と。乃ち相聚まり、莒に如き、諸子を求めて、立てて襄王と為す。</ja>
